\begin{acknowledgment}
    Agradezco a todos las personas que contribuyeron a que este trabajo se realizará a cabo, empezando a los profesores que ayudaron a formarme como ingeniero civil en computacion e informatica, principalmente al profesor Ceferino Castro por creer en la realización de este estudio, al igual de brindarme sus consejos y guía para llevar a cabo este trabajo, iniciándose en el mundo de las tecnologías de la información, al profesor David Contreras quien me dio su guía brindando retroalimentación para mejorar este trabajo. A Macarena Adasme por darme su apoyo y conocimiento médico que ayudaron a complementar y mejorar este trabajo. A Daniel por su apoyo ayudándome a entender el negocio de las mineras, a través de entrevistas, documentos y conversaciones, sin su apoyo, esta tesis ni siquiera habría comenzado. A mis padres Carmen Bruna y Miguel Ángel Soto que me apoyaron económicamente para poder realizar este trabajo.  
\end{acknowledgment}
